# Уровни логов

Логи – это записи либо сообщения в виде текста, в котором записываются все действия пользователя или как отвечает система на действия пользователя, соответственно, вся та информация, что вы делаете, куда нажимаете на самом устройстве, в приложении – всё это пишется в логи.

Типичные уровни логов - слева на право детализация растёт

`OFF - FATAL - CRITICAL - ERROR - WARN - INFO - DEBUG - TRACE - ALL`

Логи делят на уровни, чтобы упростить их поиск и чтение. Основных четыре:

**Debug** — запись масштабных переходов состояний, например, обращение к базе данных, старт/пауза сервиса, успешная обработка записи и пр.

**Warning** — нештатная ситуация, потенциальная проблема, может быть странный формат запроса или некорректный параметр вызова.

**Error** — типичные ошибки, которые говорят о работе системы, на них надо очень быстро реагировать и всегда сообщать о них разработчикам.

**Fatal** — тотальный сбой работоспособности, когда нет доступа к базе данных или сети, сервису не хватает места на жестком диске.

Дополнительно файл логирования может расширяться записями еще двух уровней:

**Trace** — пошаговые записи процесса. Полезен, когда сложно локализовать ошибку.

**Info** — общая информация о работе службы или сервиса.

Работа с уровнями логирования регламентируется методическими документами и внутренними правилами организации. В них может определяться соответствие источника сообщения уровню логирования, значимость, порядок обработки каждого уровня и другие параметры.

# Типы логов

- **Серверные** — обращения к серверу и ошибки, которые возникают во время обращений.
- **Системные** — все системные события.
- **Почтовые**, работающие с отправлениями.
- **Логи авторизации и аутентификации** — процессы входа в систему и выхода из нее, проблемы с доступом и другие.
- **Логи приложений**, которые находятся в этой системе.
- **Логи баз данных** — которые отражают процессы обращения к базам данных.

# Какое расширение имеет файл с логами?

Расширение LOG – это файл журнала, который, как правило, хранится в формате обычного текстового файла в кодировке ASCII и используются многими программами, в том числе и операционной системой, для хранения информации о системных процессах и их работе. Журнал обычно содержит записи, когда, в какое время и какие процессы программ были запрошены. Как правило, данная информация полезна для пользователей и программистов.

# Какие программы используются для просмотра логов?

Файлы журнала скажут вам, что пошло не так, когда система внезапно перестает работать. Они также помогут вам отслеживать любые системные изменения и даже могут помочь вам обеспечить безопасность вашей сети. Файлы журналов являются настолько важным элементом источников информации о вашем сетевом администрировании, что существуют инструменты, разработанные специально для того, чтобы помочь вам управлять ими.

**Список лучших инструментов управления журналами:**

1. **Менеджер событий SolarWinds Security (бесплатная пробная версия)** Этот инструмент автоматически генерирует отчеты HIPAA, PCI DSS, SOX, ISO, NCUA, FISMA, FERPA, GLBA, NERC CIP, GPG13, DISA STIG..
2. **ManageEngine EventLog Analyzer (БЕСПЛАТНАЯ ПРОБНАЯ ВЕРСИЯ)** Инструмент SIEM, который охотится за угрозами злоумышленников. Устанавливается на Windows, Windows Server или Linux.
3. **SolarWinds Papertrail (БЕСПЛАТНЫЙ ПЛАН)** Облачная служба имеет функции фильтрации содержимого файлов и может извлекать записи по дате, чтобы помочь вам с вашими задачами управления событиями.
4. **Loggly (БЕСПЛАТНАЯ ПРОБНАЯ ВЕРСИЯ)** Облачный анализатор логов, который передает данные на удаленные серверы для анализа. Доступен в бесплатной и платной версиях.
5. **Сетевой монитор Paessler PRTG (БЕСПЛАТНАЯ ПРОБНАЯ ВЕРСИЯ)** Эта система мониторинга охватывает сети, серверы и приложения; он включает в себя датчик журнала событий Windows и приемник системного журнала.
6. **Splunk** Комплексная система управления журналами для MacOS, Linux и Windows.
7. **Fluentd** Облачный концентратор для информации файла журнала, собранной агентом в вашей системе.
8. **Logstash** Является частью бесплатного Elastic Stack, это инструмент сбора данных журнала.
9. **Kibana** Это приложение для просмотра данных Elastic Stack; Команды, доступные с Kibana, включают базовое управление файлами, которое может разбить любой файл журнала по дате.
10. **Graylog** Бесплатная система с открытым исходным кодом на основе файлов журналов для Ubuntu, Debian, CentOS и SUSE Linux.
11. **XpoLog** Эта утилита может анализировать данные из журналов сервера Apache, журналов событий AWS, Windows и Linux и Microsoft IIS.
12. **Экспедитор системного журнала ManageEngine** Бесплатный менеджер сообщений журнала для Windows, который может отфильтровывать ненужные, обычные или неважные сообщения журнала.
13. **Managelogs** Бесплатная утилита с открытым исходным кодом для управления журналами веб-сервера Apache..

Как только вы найдете инструмент управления журналами, который вам нравится, вы начнете зависеть от него для ряда задач администратора, включая управление информацией о безопасности и событиями (SIEM) и мониторинг вашей сети и ее оборудования в режиме реального времени. Если ваш любимый инструмент выходит из производства, вам нужно будет быстро найти замену, чтобы вы могли продолжать управлять журналами событий и сортировать все данные журналов.